\section{HyperText Transfer Protocol}\label{http_sec}
Das HyperText Transfer Protokoll (HTTP) wurde hauptsächlich für den Transport von Hypertext-Dokumenten zwischen Client- und Serversystemen konzeptioniert.\\ Das HyperText Transfer Protokoll wird neben dem Einsatz in Webbrowsern auch bei der Kommunikation von REST \cite{IbmRest20}- oder GraphQL \cite{GraphQL20} Services verwendet.  
Standardisiert wird das HyperText Transfer Protokoll von dem World Wide Web Consortium \emph{W3C} \footnote{\url{https://www.w3.org/}} und der Internet Engineering Task Force  \emph{IETF} \footnote{\url{https://ietf.org/}}. Das HyperText Transfer Protokoll wird von den Browsern Google Chrome, Mozilla Firefox und Apple Safari in der Version HTTP/2 unterstützt \cite{Ietf20}.\\
\subsection{Funktionsweise}
In dem ISO/OSI Schichtenmodell findet die Übertragung des HyperText Transfer Protokoll auf der Anwendungsschicht (Schicht 7) statt \cite{ISOIEC7498-119}.\\
Das HyperText Transfer Protokoll unterscheidet zwischen der Rolle des Client, von dem eine Anfrage gestellt wird, und der Rolle des Servers, der die Anfrage entgegennimmt und beantwortet.\\ Ausgehend von dem Client wird eine Verbindung zu dem Server initiiert. Besteht die Verbindung sendet der Client eine Nachricht mit der Anfrage dem Server. Der Server nimmt die Nachricht entgegen, verarbeitet diese und sendet dem Client eine Antwortnachricht. Die Verbindung zu dem Server hält der Client für einen Anfrage/Antwort Zyklus offen und beendet diese im Anschluss (siehe \autoref{fig:httprequest}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{httprequest}
	\caption{Ablauf einer HTTP Verbindung}
	\label{fig:httprequest}
\end{figure}

Die Anfrage, die der Client an den Server stellt, besteht aus der Anfrage URL, dem Anfrage Header und dem Anfrage Body.\\ Die Anfrage URL setzt sich aus der Anfrage-Methode, dem anzufragenden Server, der angefragten Datei und Anfrage-Parameter zusammen (siehe \autoref{fig:httpanfrage}). Das HyperText Transfer Protokoll kennt unterschiedliche Anfrage-Methoden. Die in der Darstellung gezeigte Anfrage-Methode \emph{GET} dient dazu Daten von einem Server zu holen. Für andere Operationen, wie dem senden umfangreicher Daten an einen Server sollte die Anfrage-Methode \emph{POST} genutzt werden, zum Löschen von Daten auf einem Server existiert die Anfrage-Methode \emph{DELETE}. Bei der Implementierung von REST-Services tragen die in einer Anfrage verwendetet Methoden eine wichtige Semantik über das Verhalten der gestellten Anfrage. Für eine Betrachtung im Kontext des Mehrspielerszenarios ist die Art der Methode von geringer Bedeutung. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{anfrage}
	\caption{Beispiel einer HTTP Anfrage}
	\label{fig:httpanfrage}
\end{figure}

Der Anfrage-Header beschreibt die Anfrage des Clients aus einer technischen Perspektive, hier wird beschrieben, wie der Server mit der Anfrage umzugehen hat, welche Art von Daten angefordert wurden und welche Art von Antwort erwartet wird. Eine Auflistung der möglichen Header Informationen finden sich auf den Mozilla Devloper-Seiten \footnote{\url{https://developer.mozilla.org/de/docs/Web/HTTP/Headers}}. Die Darstellung \autoref{fig:requestheader}) zeigt einen beispielhaften Anfrage-Header.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\begin{lstlisting}
	Host: localhost:8080
	User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; Win64; x64; rv:72.0) Gecko/20100101 Firefox/72.0
	Accept: */*
	Accept-Language: de,en-US;q=0.7,en;q=0.3
	Accept-Encoding: gzip, deflate
	Connection: keep-alive
	Referer: http://localhost:8080/
	Pragma: no-cache
	Cache-Control: no-cache\end{lstlisting}
	\caption{Beispiel eines HTTP-Anfrage Headers}
	\label{fig:requestheader}
\end{figure}

Werden für die Anfrage Daten vom Client an den Server übertragen, z.B. der Inhalt eines Formularfeldes oder der Upload einer Datei, wird die Anfrage um den Anfrage-Body erweitert. Im Anfrage-Body stehen diese Daten lesbar codiert.\\
Der Server formuliert seine Antwort, ähnlich der Anfrage-Nachricht, getrennt in Antwort-Header und Antwort-Body. Der Antwort-Header beschreibt die Antwort des Servers auf einer technischen Ebene. Hier finden sich, wie im Anfrage-Header, Metainformationen zu den im Antwort-Body stehenden Daten und der Status der Antwort, die das HyperText Transfer Protokoll in verschiedene Status-Klassen, von erfolgreicher Antwort bis zu technischen und fachlichen Fehlern, klassifiziert. Die Darstellung \autoref{fig:responseheader}) zeigt einen beispielhaften Antwort-Header.\\
Die fachliche Antwort auf die Anfrage des Clients ist wie auch bei der Anfrage lesbar im Antwort-Body codiert.\\
Das HyperText Transfer Protokoll ist zustandslos, es werden keine Informationen zwischen den Anfrage/Antwort Zyklen persistiert.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{lstlisting}
		HTTP/1.1 200 OK
		X-Powered-By: Express
		Accept-Ranges: bytes
		Content-Type: application/javascript; charset=UTF-8
		Content-Length: 7711836
		ETag: W/"75ac5c-LkETuxTtoBCZ8Xgl7hFNGMrQK+4"
		Date: Sat, 11 Jan 2020 16:24:07 GMT
		Connection: keep-alive\end{lstlisting}
		\caption{Header einer HTTP-Antwort}
		\label{fig:responseheader}
\end{figure}

 

\subsection{Mehrspieler-Szenario}
Die technischen Anforderungen  (siehe \autoref{tab:technik}) beschreiben unter anderem, das der Spieleclient Zustandsinformationen in hoher Frequenz versenden muss. Die Erfassung dieser Zustände geschieht in Rahmen der Gameloop des Phaser.io-Frameworks. Das Phaser.io-Framework versucht diese Schleife 60-mal pro Sekunde auszuführen. Für das Senden dieser Statusinformation bleiben gerundet $\frac{1000ms}{60 Intervalle}$ = 16,67$\frac{ms}{Intervall}$.\\
Eine weitere Anforderung ist das Empfangen von Zustandsinformationen, der Spieleclient muss in der Lage sein, diese ebenfalls mit 60 fps zu empfangen.
 
\subsubsection{Senden von Daten}
Für das Übermitteln des Zustandes des Spieleclients muss alle 16.67ms ein Server kontaktiert und ein aktueller Spielzustand des Clients übertragen werden. Eine direkte Antwort des Servers auf diese Übertragung wird nicht benötigt. \\ Für das HyperText Transfer Protokoll bedeutet dass, der Anfrage/Antwort Zyklus (siehe \autoref{fig:httprequest}) in schneller Folge eine neue Verbindung aufbauen muss, Zustandsdaten mit den HTTP Anfrage Header angereichert überträgt und auf eine Antwort des Server warten muss.\\
\autoref{fig:httptimingchrome} zeigt das Zeitverhalten einer HTTP GET Anfrage des Google Chrome Browsers \footnote{\url{https://developers.google.com/web/tools/chrome-devtools/network/reference}}  an den lokalen Developserver der Webpack Entwicklungsumgebung für den Singlespieler-Prototype. Die Zeiten unter der Zeile \emph{Request/Response} beschreiben den zeitlichen Verlauf der Anfrage, die Zeilen \emph{Resource Scheduling} und \emph{Connection Start} beschreiben das zeitliche Verhalten des Browser beim Ausführen und Verwalten der Anfragenwarteschlange.\\
Anfragen des Browser sowie XMLHttpRequest, die JavaScript HTTP-API des Browsers ( \cite{XMLHTTP20} ) und so durch den Spieleclient erzeugt würden, werden durch das \emph{Resource Scheduling} des Browsers verwaltet. \\
Diese Zeiten schwanken durch Caching des Browser, durch Caching des Webservers, durch Einflüsse des Betriebssystems und die Qualität der Netzverbindung, zeigen jedoch dass die Grenze von 16,67ms schon bei einer Anfrage auf einem lokalen System fast erreicht wird.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{httptiming}
	\caption{Zeitverhalten einer lokalen HTTP Anfrage}
	\label{fig:httptimingchrome}
\end{figure}

\subsubsection{Empfangen von Daten}
Der Mehrspielerserver muss in der Lage sein, die teilnehmenden Mehrspielerinstanzen über den aktuellen Spielzustand zu informieren.\\ Im Rahmen des HyperText Transfer Protokoll werden drei verschiedene Möglichkeiten genutzt um Informationen asynchron zu erhalten.\\ Bis HTTP/2 wurden zwei Polling-Verfahren genutzt, um auf die Verarbeitung von Daten des Servers zu warten. Bei dem Intervall-Polling Verfahren wird in regelmäßigen Abständen nachgefragt, ob ein erwartetes Ereignis eingetreten ist (siehe \autoref{fig:polling}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{polling}
	\caption{Intervall Polling}
	\label{fig:polling}
\end{figure}

Das \emph{long Pollig} arbeitet mit einem langen Timeout der HTTP Verbindung. Es wird der Zeitpunkt des Timeouts zum Schließen der HTTP-Verbindung so lange zu verlängert, bis der Server eine Antwort liefern kann (siehe \autoref{fig:longpolling}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{longpolling}
	\caption{Long Polling}
	\label{fig:longpolling}
\end{figure} 

Beide Poll-Verfahren finden in der Webentwicklung Anwendung, wenn es um die asynchrone Verarbeitung von Daten geht und die Antwort auf eine Client-Anfrage nicht sofort geliefert werden kann, sondern erst nach einem längeren Zeitraum verfügbar ist. Für die Anwendung im Mehrspielerszenario wird eine \emph{nahezu Echtzeitlösung} benötigt, die Polling-Verfahren rufen jedoch den Spielzustand mit einem Client-Intervall ab und nicht zu dem Zeitpunkt, an dem eine Änderung des Status stattfindet. Zudem bestehen auch hier die gleich Problematik wie bei dem Senden der Daten bei einem Anfrageintervall von 16.7ms.\\

HTTP/2 unterstützt ein Push-Verfahren, die Server-Sent Events (SSE) \cite{SSE20}. Server-Sent Events erlauben das asynchrone Senden von Daten vom Server zu mehreren Clients. Hierzu wird von dem Client eine Verbindung zum Server etabliert, der Client abonniert eine Events-Source des Servers. Der Server kann über diese Verbindung Daten senden, auf die Clients entsprechend reagieren können (siehe \autoref{fig:polling}). Server-Sent Events entsprechen einem One-Way Publish-Subscribe Modell.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{sse}
	\caption{Server-Sent Events}
	\label{fig:sse}
\end{figure} 